\chapter{Teoretická část diplomové práce}

\section{Teorie výpočtů pilot}

\subsection[Výpočtová únosnost pilot hloubených do stlačitelného podloží dle Masopusta]{Výpočtová únosnost pilot hloubených do stlačitelného podloží dle Masopusta \cite{Masopust1994}}

Popíšeme si pouze základní rovnice a postup výpočtu bez podrobných informací, které přebíráme z citovaného zdroje.

Rovnice plášťového tření je stanovena pro příslušný typ zeminy jako:
\begin{equation}\label{qsi}
	\zk{qsi} = a-\frac{b}{\zk{Di}/\zk{di}}
\end{equation}
součinitele a,b můžeme najít v tabulce \ref{abcd}.\\
Poté výpočtová hodnota mezní síly na plášti je:
\begin{equation}\label{Rsu}
\zk{Rsu} = \zk{m1} \zk{m2} \zk{pi} \displaystyle\sum_{\textind{i=1}}^{\textind{n}} \zk{di} \zk{li} \zk{qsi}
\end{equation}
Pilota nese i na patě. Napětí na patě odpovídá:
\begin{equation}\label{qp}
\zk{qp} = e-\frac{f}{\zk{l}/\zk{dp}}
\end{equation}
součinitele e,f můžeme najít v tabulce \ref{abcd}.\\
Dále se stanoví průměrné plášťové tření jako vážený průměr hodnot \zk{qsi}:
\begin{equation}\label{qs}
\zk{qs} = \frac{\displaystyle\sum_{}^{}\zk{di}\zk{li}\zk{qsi}}{\displaystyle\sum_{}^{}\zk{di}\zk{li}}
\end{equation}
Dále můžeme stanovit koeficient přenosu zatížení do paty piloty:
\begin{equation}\label{beta}
\beta = \frac{\zk{qp}}{\zk{qp}+4\zk{qs}\zk{l}/\zk{dp}}
\end{equation}
Zatížení na mezi plné mobilizace pláště se rovná:
\begin{equation}\label{Ry}
\zk{Ry} = \frac{\zk{Rsu}}{1-\beta}
\end{equation}
Odpovídající velikost sedání je dána:
\begin{equation}\label{sy}
\zk{sy} = \zk{I}\frac{\zk{Ry}}{\zk{prumd}\zk{Es}}
\end{equation}
Příčinkový koeficient se spočte:
\begin{equation}\label{I}
\zk{I} = \zk{I1}\zk{Rk}
\end{equation}
kde koeficienty odečítáme z grafu, do programu jsou zavedeny numericky dle kap.\ref{odvozenirovnic}.\\
Průměrný sečnový modul \zk{Es} spočteme jako:
\begin{equation}\label{Es}
\zk{Es} = \frac{\displaystyle\sum_{}^{}\zk{Esi}\zk{li}}{\displaystyle\sum_{}^{}\zk{li}}
\end{equation}
kde \zk{Esi} odečteme interpolací z tabulek \ref{Es_skalni} až \ref{Es_soudrzne} dle daného typu zeminy(horniny).

Výsledné souřadnice (\zk{sy},\zk{Ry}) jednoznačně stanoví první větev zatěžovací křivky ve tvaru paraboly druhého stupně pro
obor zatížení $0 \leq R\leq \zk{Ry}$.
\begin{equation}\label{s}
s = \zk{sy}\left(\frac{R}{\zk{Ry}}\right)^2
\end{equation}
Druhá větev zatěžovací křivky je dána úsečkou s koncovým bodem o souřadnicích ($s_2=25$ mm, \zk{Rbu}):
\begin{equation}\label{Rbu}
\zk{Rbu} = \zk{Rsu}+\zk{Rpu}
\end{equation}
kde
\begin{equation}\label{Rpu}
\zk{Rpu} = \beta\zk{Ry}\frac{s_{25}}{\zk{sy}}
\end{equation}
Rovnice druhé větve je pak stanovena ve tvaru:
\begin{equation}\label{s2vetev}
s = \zk{sy}+\frac{s_{25}-\zk{sy}}{\zk{Rbu}-\zk{Ry}}\left(R-\zk{Ry}\right)
\end{equation}

Výsledkem výpočtu je graf závislosti sedání a zatížení piloty až do mezní hodnoty s možností odečítaní sedání pro dané zatížení.
Všechny dané rovnice a postup jsou zadány do programu numericky a všechny s tím spojené detaily jsou řešeny v kapitole DOPSAT KAPITOLU!

\begin{table}[ht]
	\catcode`\-=12
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{hornina}                     & a      & b      & e       & f       \\ \hline
		\multirow{3}{*}{poloskalní} & $R$3                 & 246,02 & 225,95 & 2841,31 & 1298,96 \\ \cline{2-6} 
		& $R$4                 & 169,98 & 139,45 & 1616,22 & 1155,34 \\ \cline{2-6} 
		& $R$5                 & 131,92 & 94,96  & 957,61  & 703,89  \\ \hline
		\multirow{3}{*}{nesoudržné} & $\zk{Id}=0,5$              & 62,46  & 16,06  & 268,11  & 174,89  \\ \cline{2-6} 
		& $\zk{Id}=0,7$              & 91,22  & 48,44  & 490,34  & 445,42  \\ \cline{2-6} 
		& $\zk{Id}=1$                & 154,03 & 115,88 & 1596,70 & 1399,88 \\ \hline
		\multirow{2}{*}{soudržné}   & $\zk{Ic}=0,5$              & 46,39  & 20,81  & 197,74  & 150,22  \\ \cline{2-6} 
		& $\zk{Ic} \geq 1$, $R6$ & 97,31  & 108,59 & 987,60  & 1084,26 \\ \hline
	\end{tabular}%
\caption{Regresní koeficienty pro jednotlivé typy hornin a zemin}
\label{abcd}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\multirow{4}{*}{$l_i (m)$} & \multicolumn{9}{c|}{$d (m)$}                                                         \\ \cline{2-10} 
			& \multicolumn{3}{c|}{0,6} & \multicolumn{3}{c|}{1,0} & \multicolumn{3}{c|}{1,5} \\ \cline{2-10}  
			& $R$3    & $R$4    & $R$5    & $R$3    & $R$4    & $R$5    & $R$3    & $R$4    & $R$5    \\ \hline
			1,5                    & 50,3   & 28,2   & 20,2   & 72,3   & 35,0   & 24,7   & 85,5   & 33,5   & 22,3   \\ \hline
			3                      & 64,5   & 43,1   & 30,8   & 105,5  & 57,3   & 41,0   & 138,3  & 58,8   & 41,2   \\ \hline
			5                      & ---   & 58,2   & 41,3   & ---   & 75,3   & 54,8   & ---   & 87,9   & 63,7   \\ \hline
			10                     & ---   & 87,5   & 61,6   & ---   & 114,5  & 83,2   & ---   & 133,0  & 97,0  \\ \hline
		\end{tabular}
	\caption{\zk{Esi} pro piloty v skalních a polo-skalních horninách}
	\label{Es_skalni}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\multirow{4}{*}{$l_i (m)$} & \multicolumn{9}{c|}{$d (m)$}                                                         \\ \cline{2-10} 
			& \multicolumn{3}{c|}{0,6} & \multicolumn{3}{c|}{1,0} & \multicolumn{3}{c|}{1,5} \\ \cline{2-10} 
			& \multicolumn{9}{c|}{$I_d$}                                                        \\ \cline{2-10} 
			& 0,5    & 0,7    & 1,0    & 0,5    & 0,7    & 1,0    & 0,5    & 0,7    & 1,0    \\ \hline
			1,5                    & 11,0   & 13,7   & 28,3   & 12,8   & 15,8   & 30,6   & 13,0   & 15,3   & 29,0   \\ \hline
			3                      & 15,5   & 20,2   & 44,5   & 18,4   & 25,0   & 47,8   & 19,4   & 24,5   & 52,5   \\ \hline
			5                      & 18,8   & 26,6   & 56,1   & 22,8   & 32,5   & 69,1   & 24,5   & 36,0   & 78,2   \\ \hline
			10                     & 23,8   & 36,6   & 72,1   & 29,8   & 47,8   & 93,4   & 32,6   & 54,0   & 107,3  \\ \hline
		\end{tabular}
	\caption{\zk{Esi} pro piloty v nesoudržných zeminách}
	\label{Es_nesoudrzne}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\multirow{4}{*}{$l_i (m)$} & \multicolumn{6}{c|}{$d (m)$}                                                        \\ \cline{2-7} 
			& \multicolumn{2}{c|}{0,6} & \multicolumn{2}{c|}{1,0} & \multicolumn{2}{c|}{1,5} \\ \cline{2-7} 
			& \multicolumn{6}{c|}{\zk{Ic}}                                                        \\ \cline{2-7} 
			& 0,5    & $\geq1$   & 0,5    & $\geq1$   & 0,5    & $\geq1$   \\ \hline
			1,5                 & 6,9    & 13,2            & 7,9    & 13,4            & 8,6    & 12,3            \\ \hline
			3                   & 10,0   & 22,0            & 12,5   & 23,9            & 13,7   & 23,0            \\ \hline
			5                   & 12,5   & 31,2            & 15,9   & 35,4            & 18,4   & 36,7            \\ \hline
			10                  & 15,5   & 44,3            & 21,3   & 51,3            & 24,6   & 57,4            \\ \hline
		\end{tabular}%
	\caption{\zk{Esi} pro piloty v soudržných zeminách}
	\label{Es_soudrzne}
\end{table}
\clearpage
\section{Program}

\subsection{Program pro odvození nedostupných vzorců z dat}

Vstup programu je definovaný v souboru \textit{settings.ini}. Zde je potřeba zadat požadované parametry výpočtu. Výsledkem je graf vstupních hodnot proložených funkcí a~textový soubor s~navrženou funkcí. Tuto funkci budeme nadále používat ve výpočtovém modulu hlavního programu.

V programu je použita funkce \textit{eval()}\footnote{\url{https://docs.python.org/3/library/functions.html#eval}}. Tato funkce je potencionálně nebezpečná pro uživatele z důvodu možnosti spuštění škodlivého kódu\footnote{\url{http://lybniz2.sourceforge.net/safeeval}}. Předpokládáme použití kódu autorem pro stanovení rovnic pro výpočty a program nebude šířen. Nebezpečí zanedbáváme.

\subsection{Odvození vzorců pro numerický výpočet}\label{odvozenirovnic}

Některé dodané grafy do~výpočtu nemají k~dispozici související matematické vyjádření,
proto jsme vytvořili program využívající metodu polyfit z~knihovny numpy. 
Tato metoda proloží daný soubor x-ových a~y-ových souřadnic aproximovanou funkcí daného řádu.

%%%\inputminted[linenos,
%frame=lines,
%framesep=2mm,
%baselinestretch=1.2,
%breaklines=true,
%firstline=20, lastline=65]{python}{kody/polyfit.py}

\begin{minted}[linenos,
frame=lines,
framesep=2mm,
baselinestretch=1.2,
breaklines=true,
]{python}
...
try:
	x_coords = [float(line.rstrip(delimiter)) for line in open(x_coords_file)]
	y_coords = [float(line.rstrip(delimiter)) for line in open(y_coords_file)]
except FileNotFoundError as e:
	handle_error(e)
results = open('Results.txt', 'w')
try:
	popt, pcov = curve_fit(function2, x_coords, y_coords, p0=(1, 1, 1, 1))
	results.write('{0}+ a ={1}; b ={2}; c ={3}; d ={4}'.format(str(polynomial_fit), str(popt[0]), str(popt[1]), str(popt[2]), str(popt[3])))
	results.close()
	...	


def function(x, a, b, c, d):
	return d + (a - d) / (1 + (x / c) ** b)


def function2(x, a, b, c, d):
	return (a * x + b) / (c * x + d)

\end{minted}

Pro získání bodů využijeme internetový program WebPlotDigitizer\footnote{\url{http://arohatgi.info/WebPlotDigitizer/}}. Získané body proložíme křivkou a vyčíslíme si jednotlivé funkce pro dané výpočtové parametry.

\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=8cm]{obrazky/UkazkaOdecteniBoduZWebu}
	\caption{Odečítání bodů pomocí WebPlotDigitizeru pro stanovení {$R_k$}\cite{Davis1980}}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\includegraphics[width=15cm]{obrazky/KorekcniSoucinitelTuhostiPiloty}
	\caption{Průběh odvozených funkcí pro výpočet {$R_k$}}
\end{figure}

%\begin{figure}[h]
%\begin{tikzpicture}
%\begin{axis}[
%	xmode = log,
%	xmax=10000,xmin=10,
%	ymin=1,ymax=3,
%    axis lines = left,
%    xlabel = $x$,
%    ylabel = {$f(x)$},
%]
%
%\addplot [
%	domain=100:10000, 
%    samples=100, 
%    color=red,
%]
%{0.9866+(4.8498-0.9866)/(1+(x/370.7263)^1.0196)};
%\addlegendentry{L/d=100}
%
%\addplot [
%    domain=100:10000, 
%    samples=100, 
%    color=blue,
%    ]
%    {0.9571+(4.6446-0.9571)/(1+(x/102.7411)^0.9571)};
%\addlegendentry{L/d=50} 
%\end{axis}
%\end{tikzpicture}
%\caption{Odvozené funkce pro výpočet {$R_k$}}
%\end{figure}

%

Mezi těmito známými průběhy bude program interpolovat s násobkem vypočteného opravného součinitele, aby se přiblížil co nejpřesněji výsledku. Bereme v potaz nedohledatelnost původních vstupů do grafu a zároveň praktické využívání grafů prostým odečítáním z tištěných grafů se zohledněním velké nepřesnosti.

Výsledné funkce pro odečítání z grafu byly vypočteny následovně \\pro $\frac{L}{d} = 1$: 
\begin{equation} \label{rk1}
y=\frac{x+4.75}{1.01x+3.24}
\end{equation}
pro $\frac{L}{d} = 2$:
\begin{equation} \label{rk2}
y=\frac{x+5.01}{0.99x+2.25}
\end{equation}
pro $\frac{L}{d} = 5$:
\begin{equation} \label{rk5}
y=\frac{x+19.72}{x+9.51}
\end{equation}
pro $\frac{L}{d} = 10$:
\begin{equation} \label{rk10}
y=0.97-\frac{4.55-0.97}{1+(\frac{x}{5.0613})^{0.7866}}
\end{equation}
pro $\frac{L}{d} = 25$:
\begin{equation} \label{rk25}
y=0.98-\frac{5.4-0.98}{1+(\frac{x}{18.9375})^{0.8141}}
\end{equation}
pro $\frac{L}{d} = 50$:
\begin{equation} \label{rk50}
y=0.96-\frac{4.64-0.96}{1+(\frac{x}{102.7411})^{0.9159}}
\end{equation}
pro $\frac{L}{d} = 100$:
\begin{equation} \label{rk100}
y=0.97-\frac{4.85-0.97}{1+(\frac{x}{370.7263})^{1.0196}}
\end{equation}

Chyba jednotlivých parametrů při prokládání funkcí vycházela pod 1\%, považujeme proto výsledky za spolehlivé s ohledem na výše zmíněné praktické odečítání tzv. od oka. Body funkce grafu ve funkcích \ref{rk1} až \ref{rk5} prokládámé obyčejnou lomenou funkcí. Zbylé funkce prokládáme čtyřparametrickou logistickou funkci pro dosažení maximální přesnosti.